無法抹去中國痕跡

2019年04月03日

無法抹去中國痕跡 - 馮睎乾

互聯網

日本改年號為「令和」，據說是日本史上首個取自本國古籍，而非中國經書的年號，似有意「去中國化」。年號公布後，《環球時報》馬上發表〈日本新年號「令和」無法抹去中國痕跡〉，稱「令和」出處是《萬葉集》的〈梅花歌序〉，「初春令月，氣淑風和」，但「《萬葉集》仍然無法抹去源於中國古典文化的影響」。《環時》墨水不足，這書袋未免掉得太弱，於是大陸網民紛紛補充：「令和」最早出處不是「初春令月，氣淑風和」，而是東漢張衡〈歸田賦〉的「仲春令月，時和氣清」。看着中國人這種反應，相信日本有識之士都忍俊不禁。

日本首相解釋，「令和」取自〈梅花歌序〉，是寄望每位日本人都能像耐寒的梅花，滿懷希望，各自盛放。真的嗎？年號體現國家志向，反映時代精神，不可馬虎，單憑「初春令月，氣淑風和」這句，看得出與梅花有關嗎？若日本人以為從〈梅花歌序〉隨便抽兩個字就可代表梅花，那他們的文化涵養就只有《環時》水平了。不妨看看日本前幾個年號：明治，出自《易經．說卦》「聖人南面而聽天下，嚮明而治」；大正，出自《易經．臨》「大亨以正，天之道也」；昭和，出自《尚書．堯典》「百姓昭明，協和萬邦」；平成，出自《尚書．大禹謨》「地平天成」（指大禹治水之功）。所有年號，都顯示出統治階級的恢宏氣魄。現在回看「初春令月，氣淑風和」，是否九唔搭八？

「令和」出處，於中國古學稍有根柢者，到眼即辨：《禮記．經解》云「發號出令而民說，謂之和」。（從事數碼法證的友人許君泰已先我言之）以《禮記》句子來理解，「令和」才不失國體，詞義也非常清晰。至於什麼梅花詩，只是政治辭令，用來玩弄一下沒讀古書的中國人而已。中國媒體（包括本地親中報）引〈梅花歌序〉全文，有一句寫「夕岫結霧，鳥封穀而迷林」，錯了——人家原文是「封縠」（縠是輕紗，這兒象徵霧），不是「封穀」，中國人連中文也不懂？日本人當然沒法抹去中國痕跡。當今把中國痕跡抹得最乾淨的，是新中國。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
又係你啊董生？ (曾志豪)

下一則
下一則
一個沾麵店老闆的執着 (高慧然)

犀利，點都屈到係用中國古籍